<h1>32. Унитарные пространства. Билинейные формы и линейные операторы</h1>

<p id="def-dot-product">
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Скалярным произведением в векторном пространстве \(V\) над
		комплексным числовым полем \(\mathbb{C}\) называется эрмитова
		билинейная форма типа 1-2, квадратичная форма которой
		положительно определена. Иными словами, функция двух
		аргументов \(A: V \times V \to \mathbb{C}\) называется
		скалярным произведением, которое обычно обозначается так:
		\(A(x, y) =: x \cdot y\), и удовлетворяет одному из двух наборов
		аксиом:

		<ol type="I">
			<li>
				\(x \cdot y = \overline{y \cdot x}
					\quad \forall x, y \in V\).
			</li>

			<li>
				\((x + y) \cdot z = x \cdot z + y \cdot z
					\quad \forall x, y, z \in V\).
			</li>

			<li>
				<ol>
					<li>
						\( (tx) \cdot y = t (x \cdot y)
							\quad \forall x, y \in V,
							\quad \forall t \in
							\mathbb{C}\).
					</li>

					<li>
						\( (tx) \cdot y = \overline{t}
							(x \cdot y)
							\quad \forall x, y \in V,
							\quad \forall t \in
							\mathbb{C}\).
					</li>
				</ol>
			</li>

			<li>
				\(x \neq \vec{0} \implies x \cdot x > 0\).
			</li>
		</ol>

		Следует выбрать одну из двух аксиом III.
	</i>
</p>

<p>
	Как и в вещественных векторных пространствах, принято обозначение
	\(a^2 := a \cdot a\).
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		\(x = \vec{0} \iff x^2 = 0\).
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> <span class="todo">TODO</span>
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b>
	<i>
		Если вместо \(\text{I}\) аксиомы записать
		\(\text{I}_\text{real}: x \cdot y = y \cdot x \quad
		\forall x, y \in V\), то окажется, что на комплексном векторном
		пространстве размерности не менее 1 множество билинейных функций,
		удовлетворяющих аксиомам \(\text{I}_\text{real},
		\text{II}, \text{III}, \text{IV}\), пусто.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Контрпример. Пусть для некоторой билинейной
	функции выполнены аксиомы \(\text{I}_\text{real}, \text{II}, \text{III}, \text{IV}\). Если
	размерность векторного пространства \(V\) не менее 1, то в нём найдётся
	\(x \neq 0\). Тогда \(\text{IV} \implies x \cdot x > 0\). Но

	\begin{equation*}
		ix \cdot ix \overset{\text{III}}{=} i (x \cdot ix)
		\overset{\text{I}_\text{real}}{=} i (ix \cdot x)
		\overset{\text{III}}{=} -x \cdot x < 0,
	\end{equation*}

	то есть аксиома \(\text{IV}\) не выполнена для элемента \(ix\).
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Комплексное векторное пространство,
		<a href="#def-dot-product">снабжённое скалярным произведением</a>,
		называется унитарным пространством.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Пусть в конечномерном унитарном пространстве \(U\) координатный
		столбец вектора в ортонормированном базисе \(\mathcal{E}\)
		обозначается идентификатором этого вектора без "стрелочки", то есть
		\(\vec{a} = \mathcal{E}a\). Тогда

		\begin{equation*}
			(\forall \vec{x}, \vec{y} \in U) \quad
			\vec{x} \cdot \vec{y} = x^T \overline{y}.
		\end{equation*}
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> <span class="todo">TODO</span>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 104</a>
	</li>
</ul>
